---
title: >-
    بخش ۱۴
---
# بخش ۱۴

<div class="n" id="bn1"><p>پادشاهی از حکیمی طلب نصیحت کرد حکیم گفت: از تو مسئله ای پرسم، بی نفاق جواب گوی، زر را دوستتر می داری یا خصم را؟ گفت: زر را گفت: چونست که آن را دوستتر می داری - یعنی زر را - اینجا می گذاری و آنچه دوست نمی داری - یعنی خصم را - با خود می بری؟ پادشاه بگریست و گفت: نیکو پندی دادی که همه پندها در این درج است.</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>هزار گونه خصومت کنی به خلق جهان</p></div>
<div class="m2"><p>ز بس که در هوس سیم و آرزوی زری</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>تو راست دوست زر و سیم، خصم صاحب آن</p></div>
<div class="m2"><p>که گیری از کفش آن را به ظلم و حیله گری</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>نه مقتضای خرد باشد و نتیجه عقل</p></div>
<div class="m2"><p>که دوست را بگذاری و خصم را ببری</p></div></div>